\chapter{Éléments de théorie des ensembles}\label{chap:sets}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les deux intervalles réels
\begin{align*}
    A &= \mathopen[1, 5\mathclose[\\
    B &= \mathopen]2, 7\mathclose[
\end{align*}
Écrivez sous forme d'intervalles les ensembles $A \cap B$, $A \cup  B$, $A \setminus B$, $B \setminus A$ et $A \bigtriangleup B$.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Écrivez en extension les ensembles
\begin{align*}
    A &= \Set{3n + 2 \suchthat n \in \IN \wedge n \leqslant 10},\\
    B &= \Set{ x \in \mathbb{N} \suchthat \bigl( (x \: \mathrm{mod} \: 4 = 0) \vee (x \: \mathrm{mod} \: 7 = 2) \bigl) \wedge (x < 30) }
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Écrivez en compréhension les ensembles
\begin{align*}
    A &= \Set{ 1, 2, 4, 8, 16, 32, 64, 128, 256, 512, 1024 },\\
    B &= \Set{ -1,2,-3,4,-5,6,-7,8,-9}
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}
Écrivez en extension les ensembles
    \begin{align*}
    A &= \text{ensemble des diviseurs de } 24\\ 
    B &= \text{ensemble des diviseurs de } 36
    \end{align*}
et trouvez leur cardinal. De plus, écrivez en extension les ensembles $A \cap B$, $A \cup  B$, $A \setminus B$, $B \setminus A$ et $A \bigtriangleup B$.
\end{exo}

\begin{exo}
Pour chacune des paires d'ensembles suivants, déterminez si le second est un sous-ensemble du premier, si le premier est un sous-ensemble du second, ou aucune de ces propositions.
\begin{enumerate}
    \item L'ensemble des vols Londres - Singapour, et l'ensemble des vols directs Londres - Singapour.
    \item L'ensemble des personnes qui parlent français, et l'ensemble des personnes qui parlent anglais.
    \item L'ensemble des écureuils volants, et l'ensemble des animaux qui peuvent voler.
    \item L'ensemble des vaches volantes, et l'ensemble des animaux qui peuvent voler.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Pour chacun des ensembles suivants, déterminez 
\begin{itemize}
    \item si $2$ est un élément de cet ensemble,
    \item si $\Set{2}$ est un élément de cet ensemble,
    \item si $\Set{2}$ est un sous-ensemble de cet ensemble.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item $\Set{x \in \IZ \suchthat x > 1}$.
    \item $\Set{x \in \IR \suchthat x \textrm{ est le carré d'un entier}}$.
    \begin{multicols}{2}
    \item $\Set{2,\Set{2}}$.
    \item $\Set{\Set{2}, \Set{\Set{2}}}$.
    \item $\Set{\Set{2}, \Set{2, \Set{2}}}$.
    \item $\Set{\Set{\Set{2}}}$
    \end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Déterminez si les propositions suivantes sont vraies ou fausses :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $0 \in \emptyset$,
    \item $\Set{0} \subset \emptyset$,
    \item $\Set{0} \in \Set{0}$,
    \item $\Set{\emptyset} \subseteq \Set{\emptyset}$,
    \item $\emptyset \in \Set{0}$,
    \item $\emptyset \subset \Set{0}$,
    \item $\Set{0} \subset \Set{0}$,
    \item $\emptyset \in \Set{\emptyset}$,
    \item $\Set{\emptyset} \in \Set{\emptyset}$,
    \item $\Set{\emptyset} \subset \Set{\emptyset, \Set{\emptyset}}$,
    \item $\Set{\emptyset} \in \Set{\emptyset, \Set{\emptyset}}$,
    \item $\Set{\emptyset} \in \Set{\Set{\emptyset}}$,
    \item $\Set{\emptyset} \subset \Set{\Set{\emptyset}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient trois ensembles $A$, $B$ et $C$. Dessinez les diagrammes de Venn de chacune des situations suivantes. Les ensembles complémentaires sont définis dans un ensemble $S$ qui contient à la fois $A$, $B$ et $C$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $A \cap (B \cap C)$.
    \item $(\overline{A} \cup \overline{B}) \cap \overline{C}$.
    \item $\big((A \setminus B) \cup (A \setminus C)\big) \cup (B \setminus C)$.
    \item $A \cap (B \setminus C)$.
    \item $(A \cap B) \cup (A \cap C)$.
    \item $(A \cap \overline{B}) \cup (A \cap \overline{C})$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les ensembles suivants
\begin{align*}
    Q &: \textrm{l'ensemble des quadrilatères},\\
    P &: \textrm{l'ensemble des parallélogrammes},\\
    L &: \textrm{l'ensemble des losanges},\\
    R &: \textrm{l'ensemble des rectangles},\\
    C &: \textrm{l'ensemble des carrés}.
\end{align*}
Énoncez en compréhension les ensembles suivants :
%\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $Q \cap L$;
    \item $L \cap R$;
    %\item $L \cup R$;
    \item $R \cup C$;
    \item $L \bigtriangleup C$.
    %\item $L - C$;
    %\item $P - L$.
\end{enumerate}
%\end{multicols}
\end{exo}
